## Практическое занятие №. Поиск файлов в Linux.

### Рассматриваемые вопросы
  1. Существующие утилиты, использующиеся для поиска файлов в ОС Linux.
  2. Расположение основных утилит ОС Linux.
### Термины, которые нужно усвоить
  * find
  * locate
  * which
  * whereis
  * type

### Отчет по ПЗ

### Ход работы

1. Создание структуры файлов для проверки работы утилит:

  1.1 Создать в домашней директории папку с название search: 
  ```bash
  mkdir ./search
  ```
  1.2 В папке search создать 10 папок, в каждой из которых текстовый файл с аналогичным названием: 
  ```bash
  mkdir ./search/{1..10}; 
  for var in {1..10}; do touch ./search/$var/$var; done
  ```
  1.3 Заполнить файл c текстом вида:   
  ```bash
  search/dir/filename
            date
  for var in {1..10}; do echo search/$var/$var > ./search/$var/$var; done
  for var in {1..10}; do echo $(date) >> ./search/$var/$var; done
  ```
2. Поиск файлов при помощи утилиты **find**:

  2.1 Ознакомление с краткой справкой: 
  ```bash
  find --help
  ```
  2.2 Ознаколмение с полной справкой: 
  ```bash
  man find
  ```
  2.3 Найти все файлы и директории, имеющие "1" в своем имени (по имени и шаблону): 
  ```bash
  find ./ -name 1* 
  ```
  2.4 Найти все пути до файлов, имеющих в своей записи цифру "1" (с помощью регулярного):   
  ```bash
  find . -regextype sed -regex "^.*/.*1.*/.*" 
  find . -type f -name 1*
  ```
  2.5 Поиск файлов по содержимому - найти все файлы, содержащие цифру "3":  
  ```bash
  find ./ -type f -exec grep -H '3' {} \;
  ```
  2.6 Вывести путь до файла hosts:
  ```bash
  find / -name hosts
  ```
3. Поиск файлов при помощи утилиты **locate**:

  3.1 Ознакомление с краткой справкой: 
  ```bash
  locate --help
  ```
  3.2 Ознаколмение с полной справкой: 
  ```bash
  man locate
  ```
  3.3 Вывести первые 5 записей, содержащих в своем пути "hosts": 
  ```bash
  locate -l 5 hosts
  ```
  3.4 Вывести путь до файла shadow при помощи регулярного выражения: 
  ```bash
  locate -r /shadow$
  ```
4. Поиск исполняемого файла программы при помощи утилиты **which**:

  4.1 Ознакомление с краткой справкой: 
  ```bash
  which --help
  ```
  4.2 Ознаколмение с полной справкой: 
  ```bash
  man which
  ```
  4.3 Вывести путь исполняемого файла утилиты **ls**: 
  ```bash
  which ls
  ```
  4.4 Вывести все пути исполняемого файла утилиты **ls**: 
  ```bash
  which -a ls
  ```
5. Поиск исполняемого файла программы при помощи утилиты **whereis**:

  5.1 Ознакомление с краткой справкой: 
  ```bash
  whereis --help
  ```
  5.2 Ознаколмение с полной справкой: 
  ```bash
  man whereis
  ```
  5.3 Вывести путь исполняемого файла утилиты **cat**: 
  ```bash
  whereis -b cat
  ```
  5.4 Вывести путь до страницы man утилиты **cat**: 
  ```bash
  whereis -m cat
  ```
6. Поиск исполняемого файла программы при помощи утилиты **type**:

  6.1 Ознакомление с краткой справкой: 
  ```bash
  type --help
  ```
  6.2 Ознаколмение с полной справкой: 
  ```bash
  man type
  ```
  6.3 Вывести путь до исполняемого файла команды **cat**: 
  ```bash
  type cat
  ```
  6.4 Вывести все пути до исполняемого файла команды **cat**: 
  ```bash
  type -a cat
  ```
### Для самостоятельной работы

1. Создать нового пользователя по шаблону Surname, где Surname - ваша фамилия.

**В отчет** добавить скриншот, подтверждающий, что пользователь создан. Это можно сделать путем вывода содержимого файла /etc/passwd.

2. В домашней директории создать папку с названием Nгр_Nж, где Nгр - номер учебной группы, Nж - номер по журналу.

3. В данной директории создать текстовый файл с именем Name, где Name - ваше имя. В содержимом - ваше отчество.
 
**В отчет** добавить скриншот, подтверждающий создание файла с учетом требований.

4. Произвести поиск всеми утилитами, описанными выше, ваших Фамилии/Имени/Отчества, выступающих в роли названия каталогов, файлов и их содержимого.

**В отчет** добавить скриншоты с результатами поиска с помощью каждой из команд.

**Замечание!** *Фамилия, имя и отчество указываются на английском языке*
